建制或趁機修改議事規則阻拉布

建制或趁機修改議事規則阻拉布

頭條

【本報訊】繼青政梁頌恆及游蕙禎喪失議席後，法庭昨裁定劉小麗、羅冠聰、梁國雄及姚松炎失去議員資格，令非建制派即時喪失議會內的分組點票否決權。有學者分析，建制派極大機會趁補選前的空窗期，突襲修改議事規則，包括阻止泛民拉布、懲處行為不檢的議員等建議。

民主黨胡志偉昨晚到集會聲援。謝榮耀攝

泛民失分組點票否決權

去年9月立法會選舉，地區直選的35席，非建制派取得19席，較建制派多3席，仍可守住分組點票否決權。然而，6名非建制議員先後失去資格，非建制派在地區直選議席，跟建制派的差距逆轉為14席對16席，非建制派即時喪失分組點票否決權，再加上建制派於功能組別中佔優，分組點票兩組目前均由建制派主導。
立法會議事規則委員會早前提出，研究修改議事規則，包括限制泛民議員拉布、懲處行為不檢議員、縮減議員發言時間等。根據《基本法》要修改議事規則，須在分組點票中，功能和地區直選組別，分別獲過半在席議員支持。
科大社會學部副教授成名稱，非建制派喪失分組點票否決權，建制派極可能趁補選前的空窗期修改議事規則，「補選發生前，泛民議員加埋都阻止唔到建制派修改議事規則，咁嘅情況下，呢個危險（修改議事規則）係存在」；假設政府在空窗期將一地兩檢的法案提交立法會審議，而建制派又提出具爭議的修訂，在分組點票時，泛民就不能阻攔。
民主黨胡志偉斥政府赤裸裸向選民和民選議會宣戰，立法會很可能改變議事規則，收窄議員發言權利和空間。經民聯立法會議員梁美芬表明，不排除趁機提出修改議事規則。
《基本法》規定重大法案須獲全體議員三分二支持才能通過（即最少47票），現時6名議員失去議席，非建制派只有23票，若建制派爭取到中間派議員支持，有足夠票數通過重大法案，包括政改方案。
■記者譚靜雯

相關新聞

遭DQ四議員資料及判詞重點

頭條 5小時前

民主派：透過釋法篡改選舉結果 港府被轟為 23條立法 一地兩檢 鋪路

頭條 5小時前

DQ案判詞問與答

頭條 5小時前

公民廣場外逾500人集會聲援

頭條 5小時前

議員憂開壞先例 DQ陸續有來

頭條 5小時前

比例代表制下 建制每區出1人勝算大倘三區同補選 民主派6席變3

頭條 5小時前

立法會議席空缺及補選情況

頭條 5小時前

建制參選倘整合票源 姚勢難重奪議席

頭條 5小時前

建制WhatsApp群組「報喜」：大快人心

頭條 5小時前

6人被DQ 張建宗：個別事件

頭條 5小時前

泛民 政府 關係視乎林鄭處理

頭條 5小時前

議辦名牌即被拆 兩周內要搬出未計訟費 料4人須回水1,163萬

頭條 5小時前

毛孟靜會上聞判後大喊：全部？

頭條 5小時前

梁游斥DQ無人民授權

頭條 5小時前

梁君彥：過去表決仍有效

頭條 5小時前

官引人大釋法 指宣誓不莊重 民主派四議員遭DQ 泛民：向選民及民選議會宣戰

頭條 5小時前